---
uuid:             0edebc7d-5f47-4876-ab06-11c1a5ee7269
layout:           post
title:            电影：双镯
slug:             movie-shuang-zhuo
subtitle:         null
date:             '2016-01-05T08:49:24.000Z'
updated:          '2016-01-05T08:49:24.000Z'
author:           'Yvan Hom'
author_slug:      yvan
header_img:       null
status:           published
language:         en_US
meta_title:       null
meta_description: null
tags:
  - 3d-world
  - movies

---

世界之大，无奇不有。惠安女的婚俗，结婚三天，新娘会娘家长住，每年只有重大的节日，新娘才被允许回家跟丈夫小住，只是小住一两天，如此直到新娘生下孩子，才能名正言顺地跟丈夫共同居住。

新婚正是蜜月时，居然只能呆两天，一年在一起的时间加起来还不到十天，恩爱的日子能有多少，要生个孩子多困难啊。

造成的后果是惠安女的悲剧，引用[网上的一些说法](http://fj.qq.com/a/20151104/010301.htm)：

> 1945年前内乡27名妇女集体自杀，堪称骇人听闻；1947年一年时间，小岞半岛妇女自杀者多达135人，亦是触目惊心。而整个民国期间，惠安净峰西村光一口池塘，就吞没了800多条女性的生命。这一数目或有夸张之嫌，但惠安女自杀风气之盛可见一斑。

现在的情况似乎已经好很多了，百度到的都是歌颂惠安女的勤劳精神。

而这部电影上映的年份是 1991 年，那时候，惠安女的命运还是灰色的。整天任劳任怨地劳作，地位又很低，完全由丈夫支配，不能有怨言。这个时候，遇上的好丈夫是多么的重要，就好比百姓遇上个好皇帝，但是这也是很小概率的，地位不平等，怎么得来相处的平等，而妈总是帮儿子，而不是帮同时女人的儿媳妇，结果是家里的地位最低。

当然在这之前还有一道坎，那便是得生完孩子才能跟丈夫常住。有些女人连这道坎都迈不过去。一年只相处几天，还正是很忙碌的节日，抓紧实践做，也未必能有孩子，没有孩子，也就只能谈没有网络电话交流的异地恋了。难得遇上的好丈夫，却不得不分开，偷偷约会，还被抓奸审判，这种日子能过？

电影中的女人，除了秀姑都是悲剧，惠花遇上了个好面子的流氓，有的遇上了个好丈夫却生不了娃，嫂子是遇上了爱家暴的哥哥。

一开始，我并不喜欢这部电影，表演浮夸，语言表现不讨喜欢。

直到临近结束，秀姑要跟丈夫去深圳，绝望的惠花打算走极端，先杀秀姑后自杀。秀姑或许没有像惠花爱秀姑那样爱她，但是惠花在秀姑心中的分量是绝对不低于丈夫的，真是因为有了惠花，秀姑才能坚强勇敢。也正是因为这个，秀姑的真心话才能打动惠花，让惠花放下杀意转而祝福他们。

惠花的结局，走向大海。她或许能够逃离惠安，但是，茫茫天地，她又能去哪？她不相信男人，而这个世界的男人太多了。

最后，引用几句惠花的几句带点女性觉醒意识的言语：

> “妈，这太不公平了，大哥是你生的，我也是你生的，为什么你只为她着想呢。”

> “男人是龙，女人是泥，你怎能跟他比？”

> “你也是女人，难道你就不是人了？”

惠花的母亲，自己都把自己看低一等，然后压迫女儿，想把女儿也变成自己一样，一代又一代的悲剧，终于在惠花这里结束了。

[豆瓣链接](http://movie.douban.com/subject/1401212/)。
